在[數學領域](../Page/數學.md "wikilink")，**德林費爾德模**或**橢圓模**是一種特別的[模](../Page/模_\(數學\).md "wikilink")，佈於[有限域上的](../Page/有限域.md "wikilink")[代數曲線的坐標環上](../Page/代數曲線.md "wikilink")。粗略地說，德林費爾德模是複[橢圓曲線的](../Page/橢圓曲線.md "wikilink")[複乘法理論之](../Page/複乘法.md "wikilink")[函數域版本](../Page/函數域.md "wikilink")。

[俄文單詞](../Page/俄文.md "wikilink") **штука**（英語拼音：*shtuka* 或
*chtouca*，源於[德文的](../Page/德文.md "wikilink")
*Stück*，意指物件或東西），又稱**F-層**，是德林費爾德模的一種延伸，由曲線上的[向量叢和其它關乎](../Page/向量叢.md "wikilink")[弗羅貝尼烏斯映射的資料組成](../Page/弗羅貝尼烏斯映射.md "wikilink")。

[弗拉基米爾·德林費爾德在](../Page/弗拉基米爾·德林費爾德.md "wikilink")1973年發明了德林費爾德模，隨後推廣到
штука，以證明函數域上的 \(\mathrm{GL}(2)\)
[郎蘭茲猜想](../Page/郎蘭茲猜想.md "wikilink")。[洛朗·拉福格藉由研究](../Page/洛朗·拉福格.md "wikilink")
*n*秩
штука的[模疊與](../Page/模疊.md "wikilink")[跡公式](../Page/塞爾伯格跡公式.md "wikilink")，在2002年證出
\(\mathrm{GL}(n)\) 的情形。

## 德林費爾德模

### 加性多項式環

設 \(L\) 為特徵 \(p>0\) 的域。定義其上的非交換多項式環 \(L\{\tau\}\)

  -
    *a*<sub>0</sub> + *a*<sub>1</sub>τ + *a*<sub>2</sub>τ<sup>2</sup> + ...

乘法由下述條件確定

  -
    \(\tau a = a^p \tau\)

元素 \(\tau\) 可設想為弗羅貝尼烏斯映射。事實上，\(L\) 是左 \(L\{\tau\}\)-模，其中 \(L\) 以乘法作用而
\(\tau\) 以 \(a \mapsto a^p\) 映射。環 \(L\{\tau\}\) 也可以看作是如下多項式的集合

  -
    \(a_0 X^1 + a_1 X^p + a_2 X^{p^2} + \cdots = a_0\tau^0 + a_1\tau + a_2\tau^2 + \cdots \in L[X]\)

這類多項式滿足
\(f(X+Y)=f(X)+f(Y) \in L[X,Y]\)，故稱加性多項式；此環的乘法由多項式的合成給出，而非乘法，故非交換。

### 形式定義

今設 \(A\) 為交換環，*L* 上的 **德林費爾德 *A*-模**定義為環同態 \(\psi: A \to L\{\tau\}\)，使得
\(\psi(A)\) 不包含於 \(L\)；此條件意在排除一些平凡例子。環 \(A\) 通常取作某條有限域上的仿射曲線的坐標環。

\(L\{\tau\}\) 可視為加法群 \((L,+)\) 的自同態，而德林費爾德 *A*-模可視為 \(A\) 在 \((L,+)\)
上的作用。

### 例子

  - 置
    \(A := \mathbb{F}_p[T]\)，對應到[虧格為一的仿射代數曲線](../Page/虧格.md "wikilink")。德林費爾德模
    \(\psi: A \to L\{\tau\}\) 僅依賴於像
    \(\psi(T) \in L\{\tau\} \setminus L\)。此時德林費爾德模可等同於
    \(L\{\tau\} \setminus L\)。對於虧格更高的曲線，德林費爾德模會更複雜。
  - 承上，**Carlitz 模**是由 \(\psi(T)=T+\tau\)，\(L\) 為含 \(\mathbb{F}_p\)
    的完備[代數封閉域給出的德林費爾德模](../Page/代數封閉域.md "wikilink")。此模首先由
    Leonard Carlitz 在1935年展開研究，詳見[Goss
    的著作第三章](http://www.math.ohio-state.edu/~goss/three.pdf)
    。

## штука

設 \(X\) 是有限域 \(\mathbb{F}_p\) 上的代數曲線。對[概形或疊](../Page/概形.md "wikilink")
\(U\)，其上的秩 *r* （右）**штука** 由下列資料定義：

  - \(U \times X\) 上的秩 *r* 局部自由[層](../Page/層_\(數學\).md "wikilink")
    \(E, E'\) 及單射

<!-- end list -->

  -
    \(E \rightarrow E' \leftarrow (\mathrm{Fr}^* \times 1)^* E\)

其餘核的支撐集包括於某態射 \(U \to X\) 的圖（稱為該 штука 的零點與極點，記為 \(0\) 與
\(\infty\)），且在支撐集上是秩 \(1\) 局部自由層。在此 \(\mathrm{Fr}\) 表 \(U\)
上的弗羅貝尼烏斯態射。

左 штука 的定義類似，但態射的方向反轉；若極點與零點集互斥，則實際上無分左右。

粗略而言，考慮不同的 \(U\)，可得[代數疊](../Page/代數疊.md "wikilink") \(\mathrm{Sht}^r\) 及
\(\mathrm{Sht}^r \times X\) 上的「萬有 штука」，並有相對維度 $2$
的[平滑態射](../Page/平滑態射.md "wikilink")
\((\infty,0): \mathrm{Sht}^r \to X \times X\)。注意到當 \(r > 1\) 時，疊
\(\mathrm{Sht}^r\) 並非有限型的。

德林費爾德模可在某種意義下視作特別的 штука（自定義觀之，這絕非明顯），詳見 Drinfel'd, V. G. *Commutative
subrings of certain noncommutative rings.* Funkcional. Anal. i
Prilovzen. 11 (1977), no. 1, 11--14, 96. 。

## 應用

簡言之，函數域上的**[郎蘭茲猜想](../Page/郎蘭茲猜想.md "wikilink")**是關於 \(\mathrm{GL}(n)\)
的尖點[自守表示及某個](../Page/自守表示.md "wikilink")[伽羅瓦群的表示之間的對應](../Page/伽羅瓦群.md "wikilink")。德林費爾德利用
штука 證明\(n=2\)的情形。此猜想的難處在於構造滿足特定性質的伽羅瓦表示，德林費爾德的高處在於從某個秩 \(2\) штука
的[模空間的](../Page/模空間.md "wikilink") \(\ell\)-進上同調入手，找出相應的伽羅瓦表示。

德林費爾德認為此法可延伸至 \(n \geq 2\) 的情形。拉福格最後克服了其中的大量技術困難，完成證明。

## 文獻

### 德林費爾德模

  - V. Drinfel'd, *Elliptic modules* (Russian) Math. Sbornik 94 (1974),
    English translation in Math. USSR Sbornik 23 (1974) 561-592.
  - D. Goss, *Basic structures of function field arithmetic*, ISBN
    3-540-63541-6
  - [Drinfel'd module](http://eom.springer.de/D/d120270.htm) in the
    Springer encyclopaedia of mathematics
  - G. Laumon, *Cohomology of Drinfeld modular varieties I, II*,
    Cambridge university press 1996

### штука

  - Drinfel'd, V. G. ''Cohomology of compactified moduli varieties of
    F-sheaves of rank 2. (Russian) Zap. Nauchn. Sem. Leningrad. Otdel.
    Mat. Inst. Steklov. (LOMI) 162 (1987), Avtomorfn. Funkts. i Teor.
    Chisel. III, 107--158, 189; translation in J. Soviet Math. 46
    (1989), no. 2, 1789-1821
  - Drinfel'd, V. G. Moduli varieties of F-sheaves. (Russian)
    Funktsional. Anal. i Prilozhen. 21 (1987), no. 2, 23--41. English
    translation: Functional Anal. Appl. 21 (1987), no. 2, 107-122.
  - D. Goss, [What is a
    shtuka?](http://www.ams.org/notices/200301/what-is.pdf) Notices of
    the Amer. Math. Soc. Vol. 50 No. 1 (2003)

### 拉福格在郎蘭茲猜想方面的工作

  - Lafforgue, L. [*Chtoucas de Drinfeld et
    applications.*](http://www.math.uni-bielefeld.de/documenta/xvol-icm/07/Lafforgue.MAN.html)
    (Drinfeld shtukas and applications) Proceedings of the International
    Congress of Mathematicians, Vol. II (Berlin, 1998). Doc. Math. 1998,
    Extra Vol. II, 563--570
  - Lafforgue, Laurent [*Chtoucas de Drinfeld, formule des traces
    d'Arthur-Selberg et correspondance de
    Langlands.*](http://arxiv.org/abs/math.NT/0212399) (Drinfeld
    shtukas, Arthur-Selberg trace formula and Langlands correspondence)
    Proceedings of the International Congress of Mathematicians, Vol. I
    (Beijing, 2002), 383--400, Higher Ed. Press, Beijing, 2002.
  - Gérard Laumon, [*The work of Laurent
    Lafforgue*](http://arxiv.org/abs/math.NT/0212417) Proceedings of the
    ICM, Beijing 2002, vol. 1, 91--97
  - G. Laumon [*La correspondance de Langlands sur les corps de
    fonctions (d'apres Laurent
    Lafforgue)*](http://arxiv.org/abs/math.AG/0003131) (The Langlands
    correspondence over function fields (according to Laurent
    Lafforgue)) Seminaire Bourbaki, 52eme annee, 1999-2000, no. 873

[D](../Category/代數數論.md "wikilink") [D](../Category/代數幾何.md "wikilink")
[Category:有限域](../Category/有限域.md "wikilink")